<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE Document SYSTEM "CdAE.dtd">
<Document>
    <Encadre>
        <Code>A382067A</Code>
        <CodePere>A382064A</CodePere>
        <DateRevue>00/09/2018</DateRevue>
        <MotCle></MotCle>
        <Rub>Dossier</Rub>
        <Sujet>Faut-il encore avoir peur de la finance ?</Sujet>
        <TitreRevue>1929, 2008, même combat</TitreRevue>
        <TitreCdrom>1929, 2008, même combat</TitreCdrom>
        <Auteur>
            <Nom>*</Nom>
        </Auteur>
        <Para>Au-delà de leurs dimensions particulières, les crises de 1929 et de 2007-2008 s'avèrent très comparables. <AppelDef
                Entree="Innovation">Innovation
        </AppelDef> financière majeure, de nouvelles sociétés d'investissement sont créées dans les années 1920 pour
            faciliter les placements risqués en Bourse. Il y en avait 160 en 1926 et 750 en 1929. En concurrence avec
            les <AppelDef Entree="Filiale">filiales</AppelDef> de marchés financiers des banques commerciales, elles
            font exploser les placements spéculatifs. Le volume d'échange à la Bourse de New York passe de 236 millions
            d'actions en 1923 à 1,1 milliard en 1929. Des placements soutenus par une bulle de crédits&nbsp;: entre 1921
            et 1930, la croissance annuelle moyenne des prêts garantis par la valeur des actions détenues par les
            emprunteurs a été de 98&nbsp;%&nbsp;! Le tout avec des régulateurs absents et un ministre des Finances,
            Andrew W. Mellon, ultralibéral avant l'heure, confiant dans l'autorégulation des marchés. Les années 1920
            ont aussi été celles des fraudeurs, à l'image de Carlo Ponzi, qui laissera son nom au système consistant à
            rémunérer fortement les premiers investisseurs avec l'argent reçu des suivants pour en attirer de nouveaux.
            Les enquêtes de la commission dirigée par le magistrat Ferdinand Pecora montreront à l'époque des
            comportements de fraude généralisée.
        </Para>
        <Para>
            <LienExt Href="A382067B" Type="gra"/>
        </Para>
        <Para>De manière étonnante, les niveaux d'inégalité et de <AppelDef Entree="Déréglementation">dérégulation
        </AppelDef> financière étaient identiques en 1929 et en 2007, soulignant la même dimension sociopolitique de
            toute crise financière.
        </Para>
    </Encadre>
</Document>
