<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- https://www.alternatives-economiques.fr/1929-2008-meme-combat/00085918 -->
<NewsItem 
  xmlns="https://www.alternatives-economiques.fr/"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="https://www.alternatives-economiques.fr/ ../../xsd/short.xsd"
  standard="AlterEcoML"

  id="A382-067-A"
  version="1"
  >
  <rightsInfo>
    <copyrightHolder>
      Alternatives Economiques
    </copyrightHolder>
    <copyrightNotice>
      Copyright 2018 Alternatives Economiques - Toute reproduction, même partielle, des textes, infographies et documents parus est soumis à l'autorisation préalable de l'éditeur.
    </copyrightNotice>
  </rightsInfo>
  <itemMeta>
    <memberOf id="A382" />
    <itemClass type="article"/>
    <publisher>
      <name>Alternatives Economiques</name>
      <uri>https://www.alternatives-economiques.fr</uri>
    </publisher>
    <pubStatus>usable</pubStatus>
    <versionCreated>2018-08-25T18:23:56</versionCreated>
    <embargoed>2018-09-01T12:00:00Z</embargoed>
  </itemMeta>
  <contentMeta>
    <created>2018-08-25T16:25:32</created>
    <modified>2018-08-25T18:23:56</modified>
    <title>1929, 2008, même combat</title>
    <genre>encadré</genre>
  </contentMeta>
  <contentSet>
    <inlineXML contenttype="text/html">
      <![CDATA[
        <p>Au-delà de leurs dimensions particulières, les crises de 1929 et de 2007-2008 s’avèrent très comparables. Innovation financière majeure, de nouvelles sociétés d’investissement sont créées dans les années 1920 pour faciliter les placements risqués en Bourse. Il y en avait 160 en 1926 et 750 en 1929. En concurrence avec les filiales de marchés financiers des banques commerciales, elles font exploser les placements spéculatifs. Le volume d’échange à la Bourse de New York passe de 236 millions d’actions en 1923 à 1,1 milliard en 1929. Des placements soutenus par une bulle de crédits : entre 1921 et 1930, la croissance annuelle moyenne des prêts garantis par la valeur des actions détenues par les emprunteurs a été de 98 % ! Le tout avec des régulateurs absents et un ministre des Finances, Andrew W. Mellon, ultralibéral avant l’heure, confiant dans l’autorégulation des marchés. Les années 1920 ont aussi été celles des fraudeurs, à l’image de Carlo Ponzi, qui laissera son nom au système consistant à rémunérer fortement les premiers investisseurs avec l’argent reçu des suivants pour en attirer de nouveaux. Les enquêtes de la commission dirigée par le magistrat Ferdinand Pecora montreront à l’époque des comportements de fraude généralisée.</p>
        <embedded-content id="A382-067-A-01" />
        <p>De manière étonnante, les niveaux d’inégalité et de dérégulation financière étaient identiques en 1929 et en 2007, soulignant la même dimension sociopolitique de toute crise financière.</p>
      ]]>
    </inlineXML>
  </contentSet>
  <embeddedContentSet>
    <embeddedContent id="A382-067-A-01">
      <graphic>
        <title>Part du revenu allant au 1 % les plus riches (en %) et indice de déréglementation financière*</title>
        <uri>path/to/file.jpg</uri>
        <inlineXML contenttype="text/html">
          <![CDATA[
            <p>Plus cet indice est faible, plus la finance est régulée.</p>
            <p><strong>Lecture :</strong> selon les données de Thomas Piketty et Emmanuel Saez, juste avant les deux crises, les Américains les plus riches contrôlaient un peu plus de 20 % du revenu national. Au même moment, l'indice de déréglementation financière élaboré par Thomas Philippon et Ariell Reshef était au plus haut.</p>
          ]]>
        </inlineXML>
      </graphic>
    </embeddedContent>
  </embeddedContentSet>
</NewsItem>